<cesDoc id="ben-w-bengalnet-news-01-06-26" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-bengalnet-news-01-06-26.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>"Bengalnet" internet news (www.bengalnet.com), news stories collected on 01-06-26</h.title>
<h.author>Bengalnet</h.author>
<imprint>
<pubPlace>West Bengal, India</pubPlace>
<publisher>Bengalnet</publisher>
<pubDate>01-06-26</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-24</date>
</creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>সুব্রত-মমতার
ইস্তফার হুমকি, কান্না-নাটক</p>

<p>এককথায়
বলত গল, কঁদ জিতলন মমতা। সামবার রাত হকার উচ্ছদ নিয় তৃণমূল কার্যত দুভাগ হয়
যায়। হকার উচ্ছদ করত না দিল ইস্তফা দবন বল হুমকি দন ময়র সুব্রত মুখার্জি।
তারপরই কাঁদত শুরু করন মমতা। বলন, 'কাউক ইস্তফা দিত হব না। আমিই ইস্তফা
দিচ্ছি! আপনারা দল চালান।' আপাতত সঙ্কট সামাল দিত সুব্রত মুখাপাধ্যায়ক চয়ারম্যান কর
একটি কমিটি গড়া হয়ছ। ২০ সদস্যর কমিটিত সাংসদ, বিধায়ক এবং ময়র পারিষদরাও থাকছন।
তাঁরা ১০ দিনর মধ্য রিপার্ট দবন। </p>

<p>বৈঠক তুমুল লড়াই বঁধ
যায় ময়রর সঙ্গ বিধায়ক-সাংসদদর। বিধায়ক সৗগত রায়, সাধন পাণ্ড, শাভনদব চট্টাপাধ্যায়
ও পঙ্কজ ব্যানার্জি হকার উচ্ছদর বিরাধিতা করন। সায় দন সাংসদ সুদীপ বন্দ্যাপাধ্যায়।
এরপরই সুব্রত পদত্যাগ করত যান। ময়র পারিষদরা সমস্বর তাঁকই সমর্থন করন। মহারাষ্ট্র
নিবাস হল নাটক যখন চরম তখনই মমতা কঁদ ফলন। বলন, 'আমার এখন সময় খারাপ
যাচ্ছ। ভাট হরছি বল অনক আমাক ছড় যাচ্ছ।' এদিনই মমতাক ত্যাগ কর পাঁজার
শিবির যাগ দিয়ছন তৃণমূলর নতা বাণী সিংহরায় এবং দিলীপ দাস। </p>

<p>কিছুটা মমতার প্রশ্রয়ই
সুব্রতক তুলাধানা করা হয়। সুব্রত সিপিএমর সঙ্গ হাত মিলিয় হকার উচ্ছদ করছন বল
অভিযাগ ওঠ। রাজ্য সরকারর এক্তিয়ার থাকা গঙ্গা অ্যাকশন প্ল্যানও সুব্রত দলক না জানিয়
নাক গলাচ্ছন বল অভিযাগ ওঠ। ঝগড়াঝাটি চল ঝাড়া ৫ ঘন্টা। সুব্রতক মাট চারবার ভাষণ
দিত হয়। সুব্রত বলন, 'মদন মিত্রর মত নতাক দিয় যা খুশি বলিয় আমাক অপমান
করা হচ্ছ। আমি ময়র। কাজ করত গল কিছু স্বাধীনতা প্রয়াজন। আমি মমতার জন্য অনক
কিছু করছি। এখন প্রকাশ্য আমাক অপমান করছ। তব আমি অজিত পাঁজা নই। দল ভাঙব না।
দলর সিদ্ধান্ত মন নিচ্ছি।' মমতাও ই এম বাইপাস বুলডাজার দিয় ঝুপড়ি উচ্ছদর সমালাচনা
করন। বলন, 'তৃণমূলর দুটি অফিসও ভাঙা হয়ছ। ওখান আমাদর ভাল সমর্থন আছ।'
সুব্রত বলন, 'বুদ্ধদব ভট্টাচার্যর সংবর্ধনায় যত নিষধ করা হয়ছিল। যাইনি। পূজার
আগ হকার উচ্ছদ করত দওয়া হয়নি, করিনি। পুরসভা চালাত গল রাজ্য সরকারর সঙ্গ সহযাগিতা
কর চলতই হব। এটাক অনক দালালি বলছন! আর আমার বিরুদ্ধ মিছিল কর মদন মিত্ররা
প্রগতিশীল! দল এদর বিরুদ্ধ ব্যবস্হা নিয়ছ?' মমতার হস্তক্ষপ সুব্রত নরম হন। রাত বারাটার
পর মমতা বাড়ি ফির যান। সুব্রত সঙ্গ সঙ্গ যান তাঁক বাঝাত। বৈঠক এক রকম সুব্রতক
নিয়ন্ত্রণই করা হল। ঠিক হয়ছ হকার উচ্ছদ নয়, নিয়ন্ত্রণ করা হব। টালি নালার ধার
জবরদখলকারীদর সকলক পুনর্বাসন দিত হব।  
</p>

<p>
 
 
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
 
 
 

 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>গৃহবধূর পেট
পাওয়া গেল পৌন ১৪ কেজি সিস্ট</p>

<p>মধ্যমগ্রামর এক
গৃহবধূর পট অস্ত্রাপচার কর সামবার চিকিত্সকরা ১৩ কিলাগ্রাম ৭০০ গ্রাম ওজনর একটি
সিস্ট বর করছন। পট টিউমার ধর নিয় তাঁর চিকিত্সা হচ্ছিল। বারাসত স্টট জনারল
হাসপাতাল মহিলার পট কট দখা যায় তাঁর ডিম্বাশয়র একটি অংশ জল ও অন্য নানা পদার্থ
জম বিশালকায় জলির মতা থকথক একটি বস্তু তৈরি হয়ছ। বস্তুটি এত বড় য জরায়ু পর্যন্ত
ঢক গিয়ছিল। বাম ডিম্বাশয় ও জরায়ুর ক্ষতি না করই বারাসত হাসপাতালর সার্জন তাপস গাস্বামী
অস্ত্রাপচারটি করছন। ওই মহিলা চাইল ফর মা হত পারবন বল ডাঃ গাস্বামী জানিয়ছন।
</p>

<p>এত বড় সিস্ট য হত
পার চিকিত্সকদর তা ধারণাই ছিল না। কী কী পদার্থ দিয় সিস্ট তৈরি হয়ছিল তা সঠিকভাব
জানা যাব পরীক্ষার পর। তব, চিকিত্সকরা বলছন, এর প্রধান উপাদান জল। তার সঙ্গ বিভিন্ন
জিনিস মিশ আধা কঠিন-আধা তরল বস্তুটি তৈরি হয়ছিল। ক্রম ডিম্বাশয়র মধ্য তা পঁচিয়
ওঠ। নয় মাসর বাচ্চা পট থাকল যমন দখায়, ওই গৃহবধূর পট ততটাই ফুল উঠছিল। অস্ত্রাপচারর
পর মহিলা ধীর ধীর সুস্হ হয় উঠছন। অপারশন কর আলাদা করা বস্তুটি বায়াপসির জন্য
পাঠানা হয়ছ। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p>চিকিত্সকদর
দায়িত্ব সচতন হত বললন বুদ্ধ</p>

<p>শিক্ষা, স্বাস্হ্য,
পুলিস-সহ সর্বস্তর কর্মসংস্কৃতি ফিরিয় আনার কথা ফর বললন মুখ্যমন্ত্রী। এবার চিকিত্সকদর
এক অনুষ্ঠান। স্বভাবতই তাঁর বক্তৃতা অনকটাই জুড় ছিল স্বাস্হ্য ও চিকিত্সা সংক্রান্ত বিষয়।
রাজ্যর স্বাস্হ্য পরিষবার সামগ্রিক হাল য আশানুরূপ নয় তা মন নন বুদ্ধদব ভট্টাচার্য।
পাশাপাশি এটাও স্বীকার করন য, সরকারি চিকিত্সকদর বিরুদ্ধ মানুষর অভিযাগও ভিত্তিহীন
নয়। এই সমালাচনা মন নওয়ার জন্য মুখ্যমন্ত্রী ডাক্তারদর পরামর্শ দন। তিনি বলন, সমালাচনা
বন্ধ করার দায়িত্ব আপনাদরই নিত হব। নীলরতন সরকার মডিকল কলজ হাসপাতালর প্রক্ষাগৃহ
অ্যাসাসিয়শন অফ হলথ সার্ভিস ডক্টরস-এর প্রতিষ্ঠা দিবসর অনুষ্ঠান মুখ্যমন্ত্রী ছাড়া
স্বাস্হ্যমন্ত্রী সূর্যকান্ত মিশ্রও উপস্হিত ছিলন। </p>

<p>বুদ্ধদব বলন, জলায়
গিয় শুনছি গ্যাসট্রাএনট্রাইটিস-এ আক্রান্ত একটি শিশুক চিকিত্সার জন্য হাসপাতাল নিয় এল
চিকিত্সক তাক নার্সিংহাম নিয় যত বলছন। সখান অপারশনর আগ বাবা-মায়র কাছ
টাকা চয়ছন। মুখ্যমন্ত্রীর অভিযাগ : ডাক্তারবাবুরা কখন আসন, কখন যান কউ জান না।
গ্রামর দিক অধিকাংশ স্বাস্হ্যকন্দ্র কানও চিকিত্সকই নই। অনক সপ্তাহ দুদিন হাসপাতাল
যান। অথচ মাইনর দিন ঠিক গিয় মাইনটা নিয় আসন। </p>

<p>স্বাস্হ্যমন্ত্রী সূর্যকান্ত
মিশ্র বলন, স্বাস্হ্য পরিষবার কাঠামা পুরাপুরি ভঙ পড়ছ বল য সমালাচনা শানা
যায়, তা ঠিক নয়। আসল প্রচুর সমস্যা রয়ছ। একদিন তার সমাধান সম্ভব নয়। এজন্য
শক্তিশালী জনস্বাস্হ্য আন্দালন গড় তুলত হব। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p>লাখ টাকা
ক্ষতিপূরণ চাইলন মেট্রার ঝুলন্ত যাত্রী</p>

<p>চলন্ত মট্রা রল
অবিশ্বাস্যভাব ঝুল পুরা একটা স্টশন যাওয়া যাত্রী শ্যামল রায় রল কর্তৃপক্ষর কাজ থক
আপাতত ১ লক্ষ টাকার ক্ষতিপূরণ দাবি করছন। মট্রার জনারল ম্যানজারক লখা চিঠিত
শ্যামলবাবু বলছন, পর তিনি চূড়ান্ত দাবি পশ করবন। মট্রার চিকিত্সকরা পরীক্ষা কর
তাঁর দহ আঘাতর কানও চিহ্ণ পাননি। তব শ্যামলবাবুর দাবি, তাঁর শরীরর মধ্য আঘাত
লগছ। তাছাড়া এই ঘটনায় তিনি মানসিকভাব ভঙ পড়ছন। শিকার হয়ছন হ্যালুসিনশন
বা দুঃস্বপ্নর। এইসব রাগর চিকিত্সা বাবদ তিনি আপাতত এক লক্ষ টাকা দাবি করছন।
</p>

<p>এই দাবিত মট্রা
কর্তৃপক্ষ হতভম্ব। কারণ, এইরকম ঘটনা মট্রার ইতিহাস নজিরবিহীন। তাছাড়া, রলর আইন
আঘাত না লাগল ক্ষতিপূরণ দওয়ার নিয়ম নই। অভ্যন্তরীণ আঘাতর বিষয়টি চিকিত্সাসাপক্ষ।
আঘাতর প্রমাণ পাওয়া গল ক্ষতিপূরণর প্রশ্নটি সহজ হয় যায়। কারণ, দুর্ঘটনায় মৃতু্য থক
বিভিন্ন আঘাতর জন্য কত ক্ষতিপূরণ দিত হব তা রলর আইন পরিষ্কার বলা আছ। </p>

<p>চূড়ান্ত ক্ষতিপূরণর
দাবি বিচার করব রলওয় ক্লমস ট্রাইবু্যনাল। তব মানসিক আঘাত বা হ্যালুসিনশনর জন্য
ক্ষতিপূরণ দওয়া হয় কিনা, স ব্যাপার কর্তৃপক্ষ নিশ্চিত নয়। আইনি দিক থকও শ্যামলবাবু কয়কটি
অসুবিধার মুখ পড়বন। ঘটনার একদিন পর তিনি মট্রা রলর কাছ গিয় দাবি জানান।
তিনি সত্যই ঝুল যাওয়া যাত্রী কিনা তার নির্দিষ্ট প্রমাণও শ্যামলবাবুর কাছ নই। তব, য
ঘটনায় মট্রার নিরাপত্তা নিয় যাত্রীদর বিশ্বাসর ভিত্তি টল গছ তাক পুরাপুরি নস্যাত্
কর দওয়াও মট্রার পক্ষ কঠিন। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>ফর্ম ফিরত
নেট সময় দিচ্ছন সৌরভ</p>

<p>জিম্বাবায়ত দুটি টস্ট
৫+৯=১৪ রান ও ত্রিদশীয় ক্রিকটর প্রথম ম্যাচ জিম্বাবায়র বিরুদ্ধ ২ রান ভারত-অধিনায়ক সৗরভ
গঙ্গাপাধ্যায়ক বশ ভাবিয় তুলছ। কিন্তু তিনি থম থাকত চান না। ফর্ম ফির পত কঠার
অনুশীলন কর চলছন। সামবার হারার থক বুলাওয়াইওত ফিরই নট চল যান। অন্যরা
যখন হাটল বিশ্রাম, তিনি তখন মাঠ। আর সময় পলই পরামর্শ নিচ্ছন শচীন তন্ডুলকর ও কাচ
জন রাইটর। শচীন আশ্বস্ত করছন 'তামার টকনিক গলদ নই।' </p>

<p>সৗরভ সকলর কাছ থক
উত্সাহ পাচ্ছন, নিজও চষ্টা কর যাচ্ছন ফর্ম ফিরত। ফর্ম না ফিরল য নির্বাচকমণ্ডলী, কন্ট্রাল
বার্ড তাঁর সম্পর্ক অন্য চিন্তা করবন, স সম্পর্কও অধিনায়ক ওয়াকিবহাল। সৗরভ-বিরাধীদর
হাত শক্ত করছ রবি শাস্ত্রীর মন্তব্য : ওর ফুটওয়ার্ক বলত এখন কিছুই নই। য গাভাসকর ওঁর
বড় সমর্থক ছিলন, তিনিও সমালাচনা করছন। ফল সৗরভ চিন্তিত। </p>

<p>ওঁর আরও চিন্তা অস্ট্রলিয়া
সফর নিয়ও। ওই সময় স্ত্রী ডানার সন্তান হওয়ার কথা। প্রথম সন্তানর জন্মর সময় তার পাশ
না থাকল পারিবারিক সম্পর্ক চিড় ধরত পার। এদিক সৗরভ ভাল ফর্ম নই। দলর সঙ্গ না গল
যদি একবার বাদ পড় যান? 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>পূর্বাভাস
: ভরা
বর্ষায় যেমন থাক, কলকাতার আকাশ আজ তেমনই থাকব মেঘ ঢাকা। সঙ্গ বজ্রবিদু্যত্-সহ দু-এক
পশলা বৃষ্টির সম্ভাবনা। দিনর সর্বাচ্চ তাপমাত্রা ৩৪ ডিগ্রি সেলসিয়াসর কাছাকাছি থাকব।
</p>

<p>তাপমাত্রা : সোমবারর সর্বাচ্চ ৩২.১ (-১) এবং সর্বনিম্ন ২৬.৪ (-১) ডিগ্রি সেলসিয়াস। </p>

<p>আপক্ষিক আর্দ্রতা
: সর্বাধিক
৯৫ শতাংশ এবং নূ্যনতম ৯৭ শতাংশ। </p>

<p>বৃষ্টি : ১.৫ মিলিমিটার।</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>প্রথম শ্রেণী
থেক ইংরজি নয় : কান্তি বিশ্বাস</p>

<p>প্রথম শ্রণী থক ইংরজি
চালুর কানও পরিকল্পনা সরকারর নই বল সামবার রাজ্য বিধানসভায় জানিয়ছন মাধ্যমিক
শিক্ষামন্ত্রী কান্তি বিশ্বাস। তৃণমূল কংগ্রসর সানালি গুহর এক প্রশ্নর উত্তর কান্তিবাবু বলন,
এই ব্যাপার সরকারর কাছ কানও প্রস্তাব নই। তব প্রাথমিক স্তর ইংরজি চালু নিয়
পবিত্র সরকার কমিটির রিপার্ট রাজ্য সরকার বিবচনা কর দখত পার। প্রসঙ্গত, পবিত্রবাবু
মাতৃভাষায় শিক্ষাদানর কট্টর সমর্থক। তাঁক ইংরজি সংক্রান্ত কমিটির প্রধান কর বামফ্রন্ট
সরকার এই ব্যাপার তাদর মনাভাব স্পষ্ট কর দিয়ছ। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>বিদু্যত্
বিপর্যয় টানা দেড় ঘন্টা ট্রেন স্তব্ধ শিয়ালদায়</p>

<p>রাজ্য বিদু্যত্ পর্ষদর
টিটাগড় গ্রিড থক বিদু্যত্ সরবরাহ বিঘ্নিত হওয়ার জর সামবার সকাল পূর্ব রলর
শিয়ালদা বিভাগর সব শাখায় প্রায় দড় ঘন্টা ট্রন চলাচল থমক যায়। ৯টা থক ১০.২০ পর্যন্ত এই অচলাবস্হায় চরম দুর্ভাগ পড়ন নিত্যযাত্রীরা।
বিশষ কর অফিসযাত্রী ও স্কুল-কলজ পড়ুয়াদর ভাগান্তি হয় সব থক বশি। অনকক বিকল্প
ব্যবস্হা করত হিমশিম খত হয়। বিপত্তির শুরু ঠিক ৮.৪৯
মিনিট। তখনই বিদু্যত্ পর্ষদর টিটাগড় গ্রিড থক আচমকা বিদু্যত্ সরবরাহ বন্ধ হয় গল ট্রন
চলাচলও বন্ধ হয় যায় শিয়ালদা মন, ডানকুনি ও বনগাঁ শাখায়। পর্ষদর পক্ষ থক সানারপুর
গ্রিড থক বিদু্যত্ সরবরাহ কর অবস্হা সামাল দওয়ার চষ্টা করল উল্টা বিপত্তির সৃষ্টি হয়।
এবার বিদু্যত্ সরবরাহ বন্ধ হয় ট্রন দাঁড়িয় পড় দক্ষিণ শাখাতও। মন শাখায় বিদু্যত্ না
থাকায় মাঝপথ আটক পড় শিয়ালদামুখী রাজধানী এক্সপ্রস-সহ ৬টি দূরপাল্লার ট্রন। দুই
শাখাতই বাতিল করা হয় ১২ জাড়া কর লাকাল ট্রন। এছাড়া, মাঝপথ আটক পড় আরও
৩০টি লাকাল ট্রন। সকাল ১০.২০ মিনিট ফর বিদু্যত্ সরবরাহ
শুরু হল ট্রন চলাচল স্বাভাবিক হত শুরু কর।   
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>রাষ্ট্রায়ত্ত
খড়দা জুটমিল বন্ধ</p>

<p>পরপর কয়কটি বসরকারী
জুটমিল বন্ধ হওয়ার হিড়িকর মাঝ সামবার সকাল তালা ঝুলছ কন্দ্রীয় সরকারর ন্যাশনাল
জুট ম্যানুফ্যাকচারার্স কর্পারশন (এন জ এম সি) পরিচালিত খড়দহ জুট মিলও। সকাল কাজ
এস শ্রমিকরা কারখানা গট হাত লখা সাসপনশন অব ওয়ার্কর নাটিশ দখত পান। ম্যানজমন্টর
বক্তব্য, বদলি শ্রমিকদর নিয় দীর্ঘদিন ধর অসন্তাষ চলছ মিল। এভাব মিল চালু রাখল যকান
মুহূর্ত ঘটত পার দুর্ঘটনা। তাই বড়সড় কান বিপত্তি এড়াতই বন্ধ করা হয়ছ মিল। কারখানা
বন্ধর নাটিশ দখ শ্রমিকরা উত্তজিত হয় পড়ন। খবর পয় পুলিস আস। পরিস্হিতি এখন
স্বাভাবিক রয়ছ। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>এক সপ্তাহ পর
স্বাভাবিক ইম্ফল</p>

<p>প্রায় এক সপ্তাহ পর সামবার
মণিপুরর জীবনযাত্রা প্রায় স্বাভাবিক। সকাল পাঁচটা থক বলা একটা পর্যন্ত কার্ফু তুল নওয়া
হল ইম্ফলর পথঘাট পরিচিত ব্যস্ততা চাখ পড়। সবচয় বশি ভিড় ছিল দাকান-বাজার ও
ব্যাঙ্ক। ১৫ জুনর পর এই প্রথম ব্যাঙ্ক খুলল। গ্রাহকদর চাপ সামলাত কর্মীদর নাভিশ্বাস
ওঠার জাগাড়। স্টট ব্যাঙ্কর এক কর্মী জানালন, 'য কাজ জম আছ, জানিনা কতদিন শষ
হব!' অন্যান্য সরকারি ও আধা-সরকারি প্রতিষ্ঠানও কাজ হয়ছ স্বাভাবিকভাব। </p>

<p>পুলিস সুপার জানিয়ছন,
ঘর আটক থক সাধারণ মানুষ হাঁফিয় উঠছিলন। তাই কার্ফু প্রত্যাহার হত দল দল
তাঁরা পথ বরিয়ছন। কানও অপ্রীতিকর ঘটনা না ঘটায় পুলিস-প্রশাসনও খুশি। কিন্তু, পরিস্হিতি
নিয়ন্ত্রণ রাখত কার্ফু তালা হব কয়কটি ধাপ। </p>

<p>ইম্ফল শান্ত থাকলও
চান্দল জলায় নাগা ও কুকি সম্প্রদায়র মধ্য সংঘর্ষ রবিবার অন্তত ১০ জনর মৃতু্য হয়ছ।
দীর্ঘ দশ ঘণ্টা ধর দুই গাষ্ঠীর মধ্য গুলির লড়াই চল। এদিক, কন্দ্রীয় সরকার নাগাচুক্তি
প্রত্যাহার বা পুনর্বিবচনার বদল এর প্রতিক্রিয়া পর্যালাচনা করতই আগ্রহী। এত আন্দালনকারী
অল মণিপুর স্টুডন্টস ইউনিয়ন খুশি নয়। অপরদিক, এন এস সি এন (আই-এম) গাষ্ঠীর প্রধান
মুইভা বলছন, নাগারা নিজদর জমিতই বাস করছন। অন্যর জমি জবরদখল কর নয়। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>গুরুকুল
হাউসফুল!</p>

<p>কর্মরত শিক্ষকদর প্রাইভট
টিউশন বন্ধ করত উঠ লগছ বামফ্রন্ট সরকার। আইন করতও উদ্যাগ শুরু হয়ছ। কিন্তু প্রশ্ন থক
যাচ্ছ সরকারর সাধ ও সাধ্যর সীমা নিয়ই। এরাজ্যর মানুষর না আঁচাল বিশ্বাস নই।
বামফ্রন্ট সরকার শিক্ষকদর প্রচুর মাইন বাড়িয়ছ। কমছ শুধু কাজ। স্কুল চাকরি কর শিক্ষক
প্রচুর উপার্জন করছন। প্রাইভট  টিউশন কর আয় করছন আরও বহুগুণ। এর জন্য একপয়সাও
কর দিত হচ্ছ না। এত সুখর পশা ভূভারত আর নই। স্কুল শিক্ষাক অবৈতনিক কর বামফ্রন্ট
অভিভাবকদর কষ্টার্জিত অর্থর সামান্য সাশ্রয় করছ। কিন্তু স্কুল পড়াশুনার যা হাল তাত
অভিভাবকদর ওই সাশ্রয় হওয়া অর্থর হাজার গুণ বশি খরচ করত হচ্ছ গৃহশিক্ষকর পছন। এ
এক আশ্চর্য, নির্লজ্জ শাষণ- যা চল আসছ প্রায় দু দশক। সরকারর টাকায় হাসপাতাল চলছ
অথচ চিকিত্সার দায় নই স্বাস্হ্যকর্মীদর। সাধারণ মানুষক জীবনর সব সঞ্চয় ঢল চিকিত্সা
করাত হয় বসরকারি নার্সিংহাম। </p>

<p>এতদিন পর বামফ্রন্টর
নতাদর টনক নড়ছ। তব আইন কর প্রাইভট টিউশন বন্ধ করত তাঁরা পারবন কি? আগ স্কুল
পড়াশানার মান বাড়ানা দরকার। দলীয় স্বার্থর ঊর্ধ্ব উঠ স্কুল স্কুল কড়া নজরদারি চালু
করা দরকার। তব কাজটা রাজনীতির সঙ্গ যুক্ত কানও প্রতিষ্ঠান, যমন পঞ্চায়ত বা পুরসভার হাত
ছড় দিল আবার ঘুঘুর বাসা গড় উঠব। পার্টির পক্ষও নিরপক্ষ মূল্যায়ন সম্ভব নয়। শিক্ষা
দপ্তরকই সামগ্রিকভাব উদ্যাগী হত হব। </p>

<p>গৃহশিক্ষকতা থাকব না
একথা বল দওয়া যায় না। শুধু পরীক্ষায় উতর দওয়াই কিন্তু গৃহশিক্ষকতার মূল ধারণা নয়।
অতীত অন্তত ছিল না। ছাত্রর নৈতিক, ভাষাগত বা মানবিক উত্কর্ষ বাড়াতই গৃহশিক্ষকরা বিরাট
ভূমিকা পালন করতন। সময়র তাল তাল হাতর লখা অভ্যাসর দিন গছ। হারমানিয়ম-তানপুরা
নিয় গলা সাধার শব্দও শুনত পাওয়া যায় না। কম্পিউটার প্রশিক্ষণ কন্দ্র, ক্রিকট চর্চার কন্দ্র,
মাল্টিজিম জাঁকিয় বসছ। শিক্ষকরা পরীক্ষা পাসর বীজমন্ত্র জপ করাচ্ছন। গৃহশিক্ষকতার ব্যবসার
শ্রীবৃদ্ধি হয়ছ। গুরুগৃহ এখন ছাত্রর আর্থিক অবস্হান অনুযায়ী নানা প্যাকজ। এসি রুম বা
নন এসি। উইথ স্ন্যাকস বা উইদাউট স্ন্যাকস। এক শিক্ষক ৩০০০ বর্গফুটর একটি ফ্ল্যাট হাত মাইক্রাফান
নিয় ক্লাস নন! পরীক্ষার ফল বরাত না বরাতই গুরুগৃহ 'হাউসফুল' বার্ড ঝুল
যায়। অভিভাবকরা তাই ছলময়রা ক্লাস এইট-নাইন পড়ত পড়তই গুরুক 'বুক' কর নন।
এই অস্বাভাবিক গুরুকুল প্রথার অবসান চাই। বামফ্রন্ট সরকার তা কর দখাত পারল মানুষ ধন্য
ধন্য করব। </p>

<p>
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>রাষ্ট্রসংঘর
এইডস বিষয়ক অধিবশন ভাষণ দেবন সোনিয়া</p>

<p>ওয়াশিংটন রাষ্ট্রসংঘর
এইডস সংক্রান্ত বিশষ অধিবশন ভাষণ দবন কংগ্রস সভানত্রী সানিয়া গান্ধী। চারদিনর আমরিকা
সফর তাঁর কর্মসূচির তালিকায় আছ জাতীয় নিরাপত্তা উপদষ্টা কনডালিজা রাইস ও উপ
পররাষ্ট্রসচিব রিচার্ড আর্মিটজর সঙ্গ বৈঠক। রবিবার বিকল নিউইয়র্ক পৗঁছন সানিয়া।
এই সফর তাঁর সঙ্গী হয়ছন মনমাহন সিং, জয়রাম রমশ ও মুরলি দওরা। নিরাপত্তাজনিত কারণ
বিমানবন্দর থক সরাসরি হাটল যান সানিয়া। সখান তাঁক স্বাগত জানান ইন্ডিয়ান
ন্যাশনাল কংগ্রসর ওভারসিজ প্রসিডন্ট সুরিন্দর মালহাত্রা। </p>

<p>অনাবাসী ভারতীয়
ছাড়াও সম্ভাব্য বিনিয়াগকারীদর সঙ্গ কথা বলবন সানিয়া। অর্থনৈতিক সংস্কার ইসু্যত কংগ্রসর
মনাভাব, মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রর সঙ্গ ঘনিষ্ঠ অর্থনৈতিক ও রাজনৈতিক সম্পর্ক ও আসন্ন পাক-ভারত
শীর্ষ বৈঠক নিয় তাঁদর কথা হব। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>দূষণর দায়
দীঘায় বন্ধ ২ হোটল</p>

<p>দূষণ নিয়ন্ত্রণ পর্ষদর
বিধি অমান্য করায় পুলিস দীঘার ২২টি হাটল তালা ঝুলিয় দিয়ছ। দীঘার সমুদ্র সৈকত
প্রায় ৪০০ হাটল আছ। বন্ধ হওয়া হাটলগুলি সমুদ্র দূষণর দায় অভিযুক্ত। তাদর বর্জ্য
পদার্থ মিশছিল সমুদ্রর জল। জনারটরর শব্দদূষণও হচ্ছিল মারাত্মক। দূষণ নিয়ন্ত্রণ পর্ষদ
বারবার নাটিশ দিলও ওই হাটলগুলি চিমনির উচ্চতা বাড়ায়নি। বৃহস্পতিবার তাদর সময়সীমা
ফুরিয় যায়। তব দীঘার দূষণর জন্য শুধু এই হাটলগুলিই দায়ী নয়। পর্যটকদর প্রিয় দীঘার
নিকাশি ব্যবস্হারও উন্নতি দরকার অবিলম্ব। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>কৈরালার
পদত্যাগ দাবি বিরাধীদর</p>

<p>অধিবশনর শুরুতই
বিরাধীদর প্রবল চাপর মুখ পড়ত হল নপালর প্রধানমন্ত্রী গিরিজাপ্রসাদ কৈরালাক।
রাজপ্রাসাদ হত্যাকাণ্ড শাচনীয় ব্যর্থতার প্রতিবাদ নপালি কমিউনিস্ট পার্টি কৈরালার ইস্তফা
দাবি করছ। বিরাধীদর নতা খড়গপ্রসাদ ওলি বলছন, এমনিতই প্রধানমন্ত্রীক ইস্তফা দিত
হত। রাজপরিবার হত্যাকাণ্ড তাঁর ব্যর্থতার অপর একটি নজিরমাত্র। তাঁর মত, ১ জুন যদি সরকার
হত্যাকাণ্ডর কথা দশবাসীক জানিয় দিত, তাহল তিনটি অমূল্য প্রাণ বাঁচান সম্ভব হত।
</p>

<p>হত্যাকাণ্ড ছাড়া
মাওবাদীদর হাত থক নপালক রক্ষা করার ব্যাপার একটি বিল নিয়ও সরকারক নাস্তানাবুদ
হত হব। বিরাধীদর অভিযাগ, এই বিল আইন পরিণত কর সরকার তাদর বিরুদ্ধই কাজ
লাগাত চায়। চলতি অধিশন রাজা জ্ঞানন্দ্রর ভাষণর সময় বিরাধীরা এই বিল প্রত্যাহারর
দাবি জানানার সিদ্ধান্ত নিয়ছ। সংসদর উচ্চকক্ষ সংখ্যাগরিষ্ঠতা না থাকায় এই বিল পাস করাত
গল সরকারক বিরাধীদর সাহায্য নিত হব। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>আবার হার,
মারডকা থেক বিদায় ভারতর</p>

<p>মারডকা ফুটবল ভারতর
স্বপ্ন শষ হয় গল। পরপর দুটি ম্যাচ হারলা ভারত। প্রথম ম্যাচ হরছিল ১-২ গাল মালয়শিয়ার
২৩ বছরর ছলদর কাছ। রবিবার ০-২ গাল হারলা থাইল্যান্ডর কাছ। কাচ সুখবিন্দর
সিং আবার বললন, 'দুর্দান্ত খলল ভারত। অন্তত চারটি গাল দওয়া উচিত ছিল।'
'উচিত ছিল' আর 'গাল দিয়ছ'- এর মধ্য আকাশ-পাতাল ফারাক ভারতীয় দলর
চিফ কাচর বাধহয় স ধারণাটা নই। তিনি বলছন, প্রাক-বিশ্বকাপ অপক্ষা অনক ভাল খলছ
কুয়ালালামপুর। </p>

<p>ভাল খলল কউ হার?
উনি বলছন ফান, 'বিশ্বাস হচ্ছ না! ভিডিও ক্যাসট দখালই বুঝবন।' য দল সুযাগ
নষ্ট কর, গাল দিত পার না, তারা কমন ভাল ফুটবল খলছ? কাচ বলছন, 'ওরা
প্রথম গালটা য কীভাব করলা বুঝতই পারিনি।' এটাই তা মুন্সীয়ানা, এখানই দক্ষতা
প্রকাশ। বাঝা যাচ্ছ থাইল্যান্ড কত উন্নতমানর ফুটবল খল। তিনি ভারতর খলাক
'দারুণ' বলছন। আবার তিনিই বলছন, 'একশ শতাংশ সুযাগও আমরা কাজ
লাগাত পারিনি।' কী দারুণ ফুটবল খলল ভারত! </p>

<p>ভারতর একটা খলা
বাকি উজবকিস্তানর সঙ্গ। ফলাফল কিছু যাব আসব না। নিছক মর্যাদার খাতিরই ভারতীয়
ফুটবলাররা ম্যাচটি জিতত চাইছন। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>আগামী বছর
চার দেশর ক্রিকট ভারত, পাকিস্তানর</p>

<p>সবকিছু
পরিকল্পনামাফিক এগাল আগামী ফব্রুয়ারি-মার্চ ভারত ও পাকিস্তান চার দশর ক্রিকট
প্রতিযাগিতা হত পার। এই দুই দশ ছাড়া খলার সম্ভাবনা জিম্বাবায় ও ওয়স্ট ইন্ডিজর। ওই
সময় জিম্বাবায়র ভারত আসার কথা এবং ওয়স্ট ইন্ডিজ দল যাব পাকিস্তান। </p>

<p>ভারত ও পাক ক্রিকট বার্ড
তাই ওই সুযাগটাক কাজ লাগাত চায়। প্রাথমিক আলাচনা হয়ও গিয়ছ। ঠিক হয়ছ গ্রুপ
লিগর ১২টা ম্যাচর ৬টা হব পাকিস্তান, বাকি ৬টা ভারত। ফাইনাল হব পাকিস্তান।
</p>

<p>পাকিস্তান ও ভারতীয় বার্ডর
আশা- চার দশর প্রতিযাগিতায় ভারত সরকার আপত্তি করব না। তাদর আপত্তি ভারত-পাকিস্তানর
দুই দশর খলায়। ভারতীয় বার্ড শীঘ্রই এব্যাপার সরকারর সঙ্গ কথা বলব। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>পার্ক হোটল
মনাজ্ঞ আলাচনা সভা 
থিয়টার
বাঁচাত সঙ্গী হোক তথ্যপ্রযুক্তি</p>

<p>রবিবারর সকাল।
সূর্য-মঘর আলা-ছায়ার লুকাচুরিত সব জগ ওঠা দৈনন্দিন জীবন তখন ভরপুর ছুটির দিনর
আলসমিত। সপ্তাহান্ত কাজর বিরাম মানুষ কর্মবিমুখ তা বটই। কিন্তু ততক্ষণ পার্ক হাটল
পৗঁছ গিয়ছন নাট্য এবং চলচ্চিত্র জগতর বিখ্যাত ব্যক্তিত্ব বা সলিব্রিটিরা। কম্যান্ড সলুলার
ফান-এর আয়াজন একটি মনাজ্ঞ আলাচনা সভায় মঞ্চ মাহন আগাস, অপর্ণা সন, অশাক
বিশ্বনাথন, সুপর্ণ সন, বিজয়া মহতা, রাম রায় প্রমুখরা এবং দর্শক শ্রাতাদর আসন সাহিনী
হালদার, রুদ্রপ্রসাদ সনগুপ্ত, স্বাতীলখা সনগুপ্ত, সুব্রত সন প্রমুখরা। তব সভার বিষয়টি সকলকই
মুখর হওয়ার সুযাগ দিয়ছ যথষ্ট। কারণ, তথ্যপ্রযুক্তির অগ্রগতি এবং বর্তমানর  থিয়টার
ও চলচ্চিত্র নিয়ই এখন কথাবার্তা চলছ বশি। অপর্ণা সন থিয়টার তথ্যপ্রযুক্তি বা আই
টি-র তমন সম্পর্ক খুজ না পলও মাহন আগাস কিন্তু তথ্যপ্রযুক্তির বাড়ানা থাবা থক
থিয়টারক বাঁচাত লড়াই করার জন্য কামর বঁধছন। অশাক বিশ্বনাথন দারুণ
আত্মবিশ্বাসী বা আশাবাদী। তিনি বলন, আই টি যতই তাঁর চমত্কারিত্বর উদাহরণ বিস্তৃত
করুক না কন, থিয়টারর কানও ক্ষতি হব না। বিজয়া মহতার মত, তথ্যপ্রযুক্তির বিবিধ
বৈশিষ্ট্য দর্শকমন বা সমাজ একটা গভীর ছাপ ফলছই। থিয়টার য তার দর্শক হারাচ্ছ সকথা
অবধারিত, ফির পত কী কী করা উচিত সটাই জানার বিষয়। তব তথ্য জগতর অন্যতম বিশষজ্ঞ
সুপর্ণ চৗধুরী আই টি ক আধুনিক থিয়টার সঙ্গী কর নিত উপদশ দিলন। বিজ্ঞাপন জগতর
নামী মানুষ রাম রায় তা তাঁর পার্সানাল কম্পিউটার চালিয় দখিয় দিলন য, এখন একজন
নাট্যকর্মী কত সহজ সারা বিশ্বর নাট্যজগতর সঙ্গ পরিচিত হয় উঠত পারন। একথা ঠিক য,
তথ্যপ্রযুক্তি চলচ্চিত্র নতুনতম মাত্রা এন দিয়ছ। বাংলা সিনমাতও তার সাহায্য নওয়া
জরুরি। কিন্তু এই তথ্যপ্রযুক্তির আর্শীবাদ বলীয়ান চলচ্চিত্রর বর্ণচ্ছটা আর মাহময়ী রূপক
প্রতিযাগিতায় হারিয় থিয়টার কীভাব আকর্ষণীয় হয় উঠব- সই প্রশ্নর জবাব কিন্তু
এখনও মিলল না। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>যন্ত্রাংশ
চুরি : বাকরুদ্ধ আকাশবাণী</p>

<p>আমতলার উচ্চশক্তির
ট্রান্সমিটার থক যন্ত্রাংশ চুরি যাওয়ায় রবিবার সকাল থক আকাশবাণী 'কলকাতা খ' কন্দ্রর
অনুষ্ঠান শানা যায়নি। যন্ত্রাংশটির দাম লাখ দড়ক টাকা। বিষ্ণুপুর থানায় প্রাথমিক এজাহার
দায়র করা হয়। তদন্ত শুরু হয়ছ। দক্ষিণবঙ্গ অনুষ্ঠান শানা যাচ্ছ না। আকাশবাণীত এ ধরনর
বিপর্যয় অভূতপূর্ব। এত দীর্ঘ সময় বিঘ্ন কখনও হয়নি। যন্ত্রাংশটি বিদশ থক আমদানি করা বল
মরামতও বশ কিছুটা সময় লগ যাব। আকাশবাণীর কলকাতা কন্দ্রর অধিকর্তা অরুণ বিশ্বাস
জানিয়ছন, আমতলায় রক্ষীর সংখ্যা প্রয়াজনর তুলনায় কম। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>আরও বেশি
কলজ স্নাতকাত্তর পাঠক্রম</p>

<p>মধাবী ছাত্রছাত্রীদর
এ রাজ্যই ধর রাখত কলজ আরও বশি স্নাতকাত্তর পাঠক্রম চালু করার কথা ভাবা হচ্ছ।
প্রথম শ্রণীত অনার্স পাস করও অনক এ রাজর বিশ্ববিদ্যালয় এম এ, এম এস সি, এম কম
পড়ার সুযাগ পায় না। গ্রাম গঞ্জও এখন অনার্স পড়ার সুযাগ আছ। ফল স্নাতকাত্তর পাঠক্রমর
চাহিদাও বড় গছ। প্রসিডন্সি কলজ, হুগলি মহসিন কলজ, দার্জিলিং সরকারি কলজ,
দুর্গাপুর সরকারি কলজ, মৗলানা আজাদ কলজ ও দীনবন্ধু অ্যানড্রুজ কলজ এখন স্নাতকাত্তর
স্তরর পড়াশানা হয়। কলকাতা, উত্তরবঙ্গ ও বর্ধমান বিশ্ববিদ্যালয়র অধীন বশ কিছু কলজ স্নাতকাত্তর
পাঠক্রম চালু করত চাইছ। কলজ স্নাতকাত্তর পড়ানা হল ভাল অনুদান দয় বিশ্ববিদ্যালয়
মঞ্জুর আয়াগও। বিজ্ঞান থাকল বছর ৩ লাখ, কলা বিভাগ বছর ২ লাখ। বিহার, ওড়িশার বহু কলজ
এইভাব অনুদান পায়। বিহার ৩৭টি কলজ স্নাতকাত্তর পড়ানা হয়। ওড়িশায় ১২টি কলজ।
কলকাতার প্রসিডন্সিত ১৭টি বিষয় স্নাতকাত্তর পড়া যায়। এই সুযাগ বিভিন্ন কলজ ছড়িয়
দিত চায় রাজ্য সরকার। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>জার্মান
কোচ ধাত সইল না স্বর্ণশতাব্দী এক্সপ্রসর</p>

<p>ভারতীয় রল দিল্লি-লক্ষ্মৗ-দিল্লি
রুট ১০০ কাটি টাকারও বশি খরচ কর চালু করছিল জার্মান প্রযুক্তির তৈরি কাচ দিয়
স্বর্ণশতাব্দী এক্সপ্রস। কিন্তু যাত্রীসাধারণ এখন এই ট্রন উঠত বশ ভয়ই পাচ্ছন। তার কারণ,
এই নিয় পরপর চারবার এই ট্রনটি দুর্ঘটনার কবল পড়ল। </p>

<p>গত শনিবার কানপুরর
কাছ স্বর্ণশতাব্দী এক্সপ্রসর এঞ্জিন থক হঠাত্ দুটি কামরা খুল যায়। ট্রনটির গতি ছিল খুবই
কম, তাই দুর্ঘটনা তমন মারাত্মক নয়। কিন্তু জুনর ১ তারিখ থক আজ পর্যন্ত মাট চারবার
এরকম দুর্ঘটনা ঘট গল। মাত্র দশদিন আগ আলিগড়র কাছ চালা নাম একটি জায়গায় ১১০
কিমি বগ চলন্ত ট্রন থক কামরা খুল যাওয়ার ঘটনা ঘটছিল। এঞ্জিনর সঙ্গ চল যায় ছটি
কামরা। মাঝপথ পড় থাক চারটি। রলওয় বার্ডর সূত্র জানা গছ, সম্প্রতি যাত্রীসাধারণর
ভ্রমণ আরামদায়ক করবার জন্যই এই জার্মান কাচগুলি চালান হচ্ছিল। এই কাচগুলি বাতানুকূল
এবং শব্দনিরাধক হিসাবই তৈরি। যমন আরামদায়ক আসন, তমনই স্বস্তিদায়ক শয়নর বিছানা।
দরজার পাল্লাগুলিত অনায়াস ঠল সরানা যায়। আছ উন্নতধরনর আলাকসজ্জা, আধুনিক শৗচাগার,
মালপত্র রাখার সুবিধাজনক র্যাক, একত্র বস খাওয়ার উন্নত ধরণর টবিল। কিন্তু এত নতুনত্ব ও
সুবিধা সত্বও এর প্রযুক্তি সম্পর্ক রলকর্মীরা এখনও সম্পূর্ণ অবহিত নন। যার জন্যই এই অনভিপ্রত
বিপত্তিগুলি ঘট চলছ। এই কামরা দিয় শতাব্দী এক্সপ্রস চালু করার সময় ১০ শতাংশ ভাড়াও
বাড়ানা হয়ছিল। এই কাচগুলির রক্ষণাবক্ষণ এবং ব্যবহারর ক্ষত্র শুধু কর্মীদর অজ্ঞতাতই
স্বর্ণশতাব্দী এক্সপ্রস আবার পুরাতন কামরা দিয় চালু করার কথা ভাবছ রল কর্তৃপক্ষ। উল্লখ্য,
ভাড়াও কমিয় নির্ধারিত হচ্ছ পুরনা হারই। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>আবার
উইম্বলডন জেতার আশা লি-মহশর</p>

<p>১৯৯৯-এর মতা টনিসর
দ্বিতীয় গ্র্যান্ড স্লামটি জয়র আশায় 'ভারতীয় এক্সপ্রস' লিয়ন্ডার পজ ও মহশ ভূপতি
জুটি। সম্প্রতি ওঁরা রালাঁ গারার লাল সুরকির কার্ট ফরাসি ওপন জিতছন। এবার খলা
উইম্বলডনর ঘাসর কার্ট। এই কার্ট ওঁরা খুব স্বচ্ছন্দ নন। কিন্তু পরপর তিনটি টুর্নামন্ট
জিতছন সম্প্রতি ঘাসর কার্ট। তাই মনাবলর শিখর। লি-র বিশ্বাস একটু বশিই। কারণ
সিঙ্গলস যাগ্যতা পাওয়ার জন্য তিনটি ম্যাচ জিত এখন মূল পর্ব। </p>

<p>ডাবলস লি-মহশ ষষ্ঠ
বাছাই। ওদর প্রথম ম্যাচ অবাছাই ডভিড অ্যাডমস ও মাইকল লাদ্রা। এই ম্যাচ ভারতীয় জুটি য
ফভারিট তা সকলরই জানা। সিঙ্গলস লি-র র্যাঙ্কিং ২৮৫। তাঁর প্রতিপক্ষ ড্যানিয়ল এলসনার-এর
র্যাঙ্কিং ১৪৮। লি তবুও ভীত নন। কিন্তু তিনি বশি মনাযাগ দিচ্ছন ডাবলস। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>বিশ্বসরা কে?
লড়বন আনন্দ আর ক্রামনিক</p>

<p>ফিডর খতাব পলও
ভারতর বিশ্বনাথন আনন্দক অনক প্রকৃত বিশ্ব চ্যাম্পিয়ন বলত নারাজ। কিন্তু চলতি সপ্তাহ
ফ্র্যাঙ্কফার্ট য র্যাপিড টুর্নামন্ট হব আনন্দ ও ভ্লাদিমির ক্রামনিকর মধ্য তাতই নাকি বাঝা
যাব ক 'প্রকৃত বিশ্ব চ্যাম্পিয়ন'। </p>

<p>১০ গমর এই প্রতিযাগিতায়
প্রতিটি ম্যাচ হব ২৫ মিনিটর। প্রতিটি চালর জন্য প্রত্যক সময় পাবন মাত্র ১০ সকণ্ড কর।
সংগঠক ফ্র্যাঙ্কফার্ট চস ক্লাবর মত আনন্দই এই প্রতিযাগিতায় ফভারিট। কারণ আনন্দ এখন যথষ্ট
আক্রমণাত্মক। অত্যন্ত দ্রুত চাল দিত আনন্দর জুড়ি নই। </p>

<p>আনন্দ কখনও কাসপারভ
বা ক্রামনিকক বড় প্রতিযাগিতায় হারাননি। ওদিক ক্রামনিকক বলা হয় কাসপারভর যাগ্য
উত্তরসুরি। তাই আনন্দর সামন মস্ত চ্যালঞ্জ। 'যিনি জিতবন তিনিই কী হবন বিশ্বসরা'-
আনন্দ এ বিতর্ক যত চান না। বলছন, 'দুজনর লড়াই হাক' য কউ জিতত পার।'
</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>